\title{Praca domowa 06 - entity\\
\begin{small}
Zaawansowane Techniki Programowania
\end{small}}

\author{Rafał Zbojak}

\maketitle
%%\tableofcontents
%%\newpage

\section{Ustalenia projektowe}
Celem projektu było stworzenie apikacji klienta \e{AppClient.java} odpowiadającej na pytanie jaki procent zaewidencjonowanych w bazie klientow nie posiadało w danym dniu ważnego ubezpieczenia na wskazany model samochodu (np. Jaki procent posiadaczy Range Rovera nie posiadało ważnego ubezpieczenia w dniu 05/26/2014).

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{rys/table.eps}
\caption[]
{\label{fig:zwor}}
\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Rozwiązanie musi być oparte (dla potrzeb operowania danymi) o wykorzystanie entity beans. Dla potrzeb zadania zaprojektować można zgodną z potrzebami rozwiązania pewną ilość komponentów oraz niezbędnych interfejsów (nie wprowadza się dalszych ograniczeń co do ilości oraz nazewnictwa wykorzystanych komponentów).
\item Warunki wyszukiwania są wczytywane z pliku tekstrowego. Ścieżka do pliku jest podawana jako parametr wywołania programu.
\item W pierwszej linii pliku wejściowego zawarta jest informacja o marce samochodu, w drugiej data będąca warunkiem wyszukiwania.
\item Dla potrzeb dostępu do danych wykorzystane zostaną mechanizmy JPA.
\end{itemize}

\section{Opis projektu}
Aplikacja składa się z trzech elementów: Klasy \e{AppClient} stanowiącej główną klasę programu, klasy \e{InputFileReader} odpowiadającej za wczytanie danych z pliku wejściowego oraz klas \e{Customer}, \e{Insurance} i \e{Model} będącymi obiektami typu \e{entity bean} stanowiące reprezentację pojedynczego rekordu bazy danych.

Program wykonuje udostępnioną przez komponent \e{DbManager} metodę \e{register}. Komponent znajduje się w kontenerze \e{ejb} serwera aplikacyjnego Glassfish 4.

Po pomyślnym wykonaniu metody, program wczytuje dane wejściowe z pliku i sprawdza ich poprawność. Następnie wywołuje metodę \e{assessUninsured(...)}, która określa jaki procent posiadaczy danego modelu auta nie posiadało ubezpieczenia w określonym dniu.

\subsection{Klasa AppClient}
Główna klasa programu. Rejestruje studenta, a następnie łączy się z zewnętrznym repozytorium danych i oblicza jaki procent posiadaczy danego modelu samochodu nie posiadał określonego dnia ubezpieczenia na auto.

Metody klasy \e{AppClient}

\begin{lstlisting}
private double assessUninsured(String model, Date date)
\end{lstlisting}
Metoda umożliwia znalezienie procentu zaewidencjonowanych w bazie klientów, którzy określonego dnia nie posiadali ważnego ubezpieczenia na wskazany model samochodu.

\begin{lstlisting}
private boolean register(int hwork, String index, String jndiString) 
            throws NamingException
\end{lstlisting}
Metoda umożliwiająca zarejestrowanie studenta

\subsection{Klasa InputFileReader}
Klasa pobierająca dane wejściowe z pliku. Zawiera metody parsujące ciągi znaków oraz sprawdzające czy dane wejściowe są poprawne.

Metody klasy \e{InputFileReader}
\begin{lstlisting}
private void read() throws IOException, Exception
\end{lstlisting}
Metoda czytająca zawartość pliku wejściowego

\subsection{Klasa Customer}
Klasa będąca entity beanem. Reprezentuje pojedynczy rekord tabeli \e{TbCustomer} bazy danych. Zawiera metody pobierania oraz ustawiania wartości pól tabeli.

\subsection{Klasa Insurance}
Klasa będąca entity beanem. Reprezentuje pojedynczy rekord tabeli \e{TbInsurance} bazy danych. Zawiera metody pobierania oraz ustawiania wartości pól tabeli. Pola \e{customerId} oraz \e{modelId} są powiązane z odpowiadającymi im obiektami w relacji wiele do jednego.

\subsection{Klasa Model}
Klasa będąca entity beanem. Reprezentuje pojedynczy rekord tabeli \e{TbModel} bazy danych. Zawiera metody pobierania oraz ustawiania wartości pól tabeli.

\section{Wykorzystane technoogie}
Do realizacji zadania projektowego wykorzystano technologię JPA - standard z grupy ORM \ang{Object-Relational Mapping} czyli mapowanie z modelu obiektowego (używanego np. przez obiekty języka Java) do modelu relacyjnego (z którego krzystają bazy danych). Za stosowanie technologii ma za zadanie uprościć pracę programisty oraz ograniczyć korzystanie ze składni języka wykorzystywanej bazy danych, co zapewnia przenośność aplikacji w przypadku zmiany bazy.

\section{Mechanizm poszukiwania rozwiązania}
Dla potrzeb zadania zostały stworzone dwa zapytania o nazwach \e{Customer.findByDateAndModel} oraz \e{Customer.findByModel}. Są to zapytania w JPQL odpowiadające za pobranie danych z zewnętrznego repozytorium danych. Pierwsze z nich zwraca listę obiektów typu \e{Customer}, dla których pole \e{model} oraz data spełniają warunki wyszukiwania, czyli listę tych obiektów, dla których data podana jako parametr zawiera się w okresie definiowanym przez pola \e{dateFrom} oraz \e{dateTo} obiektu. Drugie z zapytań zwraca listę obiektów, dla których zmienna \e{model} równa jest modelowi auta wprowadzonego jako parametr zapytania.